\section{Introdução}

A energia do estado fundamental, isto é, a menor energia possível de uma
molécula, ajuda a explicar propriedades como estabilidade e formação de
ligações. Calculá-la, porém, torna-se difícil à medida que o sistema molecular
cresce. Mesmo métodos clássicos precisos, como o \textit{Full Configuration
Interaction} (FCI), possuem custo combinatório, o que tem motivado o uso de
algoritmos quânticos na química. Como atualmente trabalhamos com dispositivos
quânticos ruidosos e de escala intermediária \cite{preskill2018nisq}, o
\textit{Variational Quantum Eigensolver} (VQE) \cite{peruzzo2014variational}
tornou-se uma das principais alternativas para estimar essas energias.

O resultado do VQE, entretanto, não depende apenas da Hamiltoniana, que é a
representação matemática da energia da molécula. Também é preciso escolher o
modelo do circuito parametrizado, chamado \textit{ansatz}, além do otimizador
clássico, da profundidade do circuito e do ponto inicial. Essas escolhas afetam
a capacidade do circuito de representar a solução, seu custo de execução e a
dificuldade da otimização \cite{cerezo2021variational}. Uma forma comum de
compará-las é testar todas as combinações de uma busca em grade
(\textit{grid search}) e escolher a de menor erro. Embora seja simples, essa
estratégia exige executar todos os candidatos para cada geometria molecular,
ou seja, para cada disposição dos núcleos da molécula.

É justamente essa quantidade de combinações que buscamos reduzir. Para isso,
tratamos a escolha da configuração como um problema de recomendação
supervisionada. O modelo recebe informações conhecidas antes da execução, como
distância entre os núcleos, ansatz, otimizador, número de repetições, qubits e
tamanho da Hamiltoniana, e estima o erro energético de cada opção. Em seguida,
as configurações são ordenadas e apenas as $k$ mais promissoras são testadas.
Portanto, o modelo não substitui o otimizador clássico; ele apenas indica quais
combinações devem ser avaliadas primeiro.

Dessa forma, as principais contribuições deste trabalho são: (i) reunir 486
execuções VQE e compará-las com energias de referência calculadas por FCI ou
CASCI; (ii) comparar modelos lineares, árvores e uma rede neural sem misturar a
mesma geometria no treino e no teste; (iii) medir quantas geometrias atingem
precisão química quando apenas os $k$ primeiros candidatos são executados; e
(iv) verificar o efeito de retirar o nome da molécula e de testar uma molécula
que não apareceu no treino. Como o estudo usa apenas três moléculas pequenas,
uma base mínima e simulação sem ruído, seus resultados ainda são preliminares.