\section{Fundamentação}

\subsection{Estrutura eletrônica em computadores quânticos}

Para calcular a energia de uma molécula, é necessário descrever como seus
elétrons se comportam em torno dos núcleos. Como os núcleos são muito mais
pesados e se movem mais lentamente, a aproximação de Born--Oppenheimer permite
tratá-los como fixos em cada geometria e resolver apenas o problema eletrônico.
Esse problema é representado pela Hamiltoniana, um operador que reúne as
contribuições de energia do sistema.

Para executar esse cálculo em um computador quântico, a Hamiltoniana eletrônica
precisa ser traduzida para operações sobre qubits. Primeiro, a chamada segunda
quantização descreve quais orbitais estão ocupados por elétrons. Em seguida, a
transformação de Jordan--Wigner converte essa descrição em uma soma de produtos
de operadores de Pauli,
\begin{equation}
 H_q = \sum_j c_j P_j, \qquad
 P_j \in \{I,X,Y,Z\}^{\otimes n},
\end{equation}
em que cada $P_j$ representa uma operação que pode ser medida no circuito
quântico e cada $c_j$ indica seu peso na energia total. O número de qubits
depende da quantidade de orbitais eletrônicos mantidos no cálculo. Já a
quantidade de termos $P_j$ fornece uma medida simples do tamanho do problema.

Depois de definir essa representação, é preciso obter uma energia de referência
para avaliar o VQE. O \textit{Full Configuration Interaction} (FCI) testa todas
as distribuições possíveis dos elétrons nos orbitais considerados e fornece a
solução exata dentro desse espaço. Como esse cálculo cresce rapidamente, o
\textit{Complete Active Space Configuration Interaction} (CASCI) restringe a
busca aos orbitais mais importantes, chamados de espaço ativo. Neste estudo, as
energias FCI e CASCI servem apenas para calcular o erro do VQE; elas não são
fornecidas aos modelos de aprendizado. Esses cálculos clássicos foram realizados
com PySCF \cite{sun2018pyscf}.

\subsection{Variational Quantum Eigensolver}

Com o problema eletrônico escrito em termos de qubits, o VQE procura uma
aproximação para o estado de menor energia. Para isso, utiliza o princípio
variacional: a energia calculada para qualquer estado quântico válido nunca é
menor que a energia verdadeira do estado fundamental. Assim, o algoritmo prepara
um estado $\lvert\psi(\boldsymbol{\theta})\rangle$, controlado por parâmetros
ajustáveis $\boldsymbol{\theta}$, e busca minimizar
\begin{equation}
 E(\boldsymbol{\theta}) =
 \langle\psi(\boldsymbol{\theta})\rvert H
 \lvert\psi(\boldsymbol{\theta})\rangle .
\end{equation}
Nesse processo, o computador quântico estima a energia do estado preparado,
enquanto um otimizador clássico atualiza os parâmetros
$\boldsymbol{\theta}$ \cite{mcclean2016theory}. O ciclo se repete até que a
energia deixe de melhorar ou outro critério de parada seja alcançado. Essa
combinação entre circuito quântico e otimização clássica já foi demonstrada em
moléculas pequenas \cite{kandala2017hardware}.

Um elemento central desse ciclo é o \textit{ansatz}: o modelo de circuito usado
para preparar possíveis soluções. Ansätze como UCCSD e PUCCSD usam conhecimento
da estrutura eletrônica; RealAmplitudes e EfficientSU2 seguem modelos mais gerais,
com camadas de rotações e emaranhamento. A profundidade é controlada pelo número
de repetições (\textit{reps}): mais camadas aumentam a expressividade, mas elevam
o número de parâmetros e o risco de \textit{barren plateaus}
\cite{mcclean2018barren} — regiões de gradiente próximo de zero análogas a
platôs na função de perda de redes neurais.

É nesse ponto que também importa a escolha do otimizador clássico. COBYLA e
SLSQP realizam buscas determinísticas a partir de aproximações locais, enquanto
SPSA estima a direção de atualização por pequenas perturbações aleatórias. A
configuração do VQE é, portanto, uma combinação entre tipo de circuito,
profundidade e otimizador — e essa combinação responde de forma diferente a cada
molécula e geometria.

Para comparar essas escolhas, adotamos como referência a precisão química. Neste
estudo, uma configuração atinge esse nível quando
$\lvert E_{\mathrm{VQE}}-E_{\mathrm{ref}}\rvert\leq 1$ kcal/mol, ou seja,
quando sua energia difere da referência em, no máximo, 1 kcal/mol. Esse limite
fornece um critério prático de sucesso. Ainda assim, o modelo é treinado
para prever o valor contínuo do erro, pois essa informação permite ordenar
configurações que estejam acima ou abaixo do limite
\cite{petruzielo2012chemical}.

\subsection{Seleção supervisionada de configurações}

As escolhas anteriores transformam cada execução do VQE em uma combinação de
ansatz, profundidade e otimizador. Do ponto de vista da inteligência artificial,
decidir qual combinação usar é um problema de seleção de algoritmos: a partir
das características de um caso, procura-se o método com melhor desempenho
esperado \cite{rice1976algorithm}. Neste trabalho, cada caso corresponde a uma
geometria molecular e cada candidato corresponde a uma configuração VQE. Em vez
de prever diretamente um único vencedor, o modelo estima o erro de todos os
candidatos e os ordena por esse valor.

Para realizar essa previsão, modelos lineares oferecem uma referência simples e
fácil de interpretar. O Random Forest permite representar relações não lineares
em dados tabulares \cite{breiman2001random}, enquanto redes multicamadas capturam
padrões mais complexos. Independentemente
do modelo, a regressão atribui um erro previsto a cada candidato. Por fim, na
recomendação top-$k$, executam-se apenas os $k$ candidatos com menor erro
previsto e conserva-se o melhor resultado encontrado entre eles.