\section{Conclusão}

Este trabalho apresentou um estudo piloto de recomendação supervisionada de
configurações VQE. O problema foi formulado como regressão do erro energético e
ranking de 18 candidatos por geometria. A validação agrupada impediu que uma
mesma geometria aparecesse simultaneamente em treino e teste, enquanto os
baselines foram estimados exclusivamente com os folds de treinamento.

O Random Forest obteve o menor erro absoluto de regressão. Na métrica principal
de recomendação, a MLP apresentou a maior cobertura top-3 observada: 85,2\%,
contra 77,8\% dos baselines global e por molécula. Essa diferença corresponde a
apenas duas das 27 geometrias e seu intervalo bootstrap pareado incluiu zero;
portanto, os dados atuais não demonstram superioridade estatística da MLP. A
ablação sem o identificador molecular reduziu sua cobertura top-3 para 77,8\%,
e o protocolo de exclusão de uma molécula apresentou generalização preditiva
fraca. Esses resultados indicam que parte relevante do sinal aprendido ainda é
específica das moléculas observadas.

Selecionar três dos 18 candidatos evita avaliar 83,3\% do grid durante a
aplicação do recomendador. Esse percentual não representa redução equivalente
de tempo ou custo computacional: o treinamento utilizou as 486 execuções
existentes e configurações VQE possuem custos heterogêneos. Assim, a evidência
central deste estudo não é que uma rede substitui a otimização VQE, mas que a
formulação como recomendação top-$k$ oferece um protocolo mensurável para
investigar a reutilização de dados de caracterização em geometrias relacionadas.

Trabalhos futuros devem ampliar moléculas, bases, sementes e modelos de ruído;
incorporar descritores físico-químicos independentes do nome da molécula;
considerar custo de circuito e tempo de execução em um objetivo multiobjetivo;
e avaliar se o custo inicial de construção do dataset é amortizado em novas
geometrias. Descritores espectrais da paisagem, incluindo informação de Fourier,
também poderão ser investigados como sinais de dificuldade de otimização ou
para seleção de pontos iniciais.

Os artefatos completos serão vinculados publicamente apenas na versão final,
após a revisão anônima. A ampliação do dataset poderá, então, ser conduzida de
forma incremental e comparável, preservando configurações bem-sucedidas e
falhas experimentais relevantes para o aprendizado do recomendador.
